%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des fonctions]
\begin{enumerate}
  \item \'Ecrire une fonction \piton{def mult(n,p):} qui prend deux entiers \verb-n- et \verb-p- et qui renvoie le produit $n\times p$.
  \item \'Ecrire une fonction \piton{def energie(m):} qui prend un flottant \verb-m- en entrée et renvoie la quantité d'energie $E$ avec $E=mc^2$ (on rappelle à toutes fins utiles que $c=300000000~m.s^{-1}$.)
  \item \'Ecrire une fonction \piton{def majeur(n):}, qui prend un entier \verb-n- comme argument, et qui renvoie \piton{True} si $n\geq 18$, et \piton{False} sinon.
  \end{enumerate}

On souhaite déterminer si une année est bissextile ou non.
\begin{itemize}
  \item Si une année n'est pas multiple de 4, on s'arrête là, elle n'est pas bissextile.
  \item Si elle est multiple de 4, on regarde si elle est multiple de 100.
  \begin{itemize}[label=$\circ$]
    \item Si c'est le cas, on regarde si elle est multiple de 400.
    \begin{itemize}
      \item Si c'est le cas, l'année est bissextile.
      \item Sinon, elle n'est pas bissextile.
    \end{itemize}
    \item Sinon, elle est bissextile.
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{enumerate}[resume]
	\item \'Ecrire une fonction \piton{def bissextile(n):} qui prend comme argument un entier \verb-n- et qui renvoie \piton{True} si elle est bissextile, et \piton{False} sinon.
\end{enumerate}
 
  
\end{exoApp}

\begin{correction}
Ce sont des fonctions simples, pour se mettre en jambe sur les fonctions. Bien sûr, cela utilise éventuellement d'autres fonctions usuelles (instructions conditionnelles, par exemple)
\begin{CodePython}
def mult(n,p):
  return n*p
  
def energie(m):
  return m*(300000000**2)

def majeur(n):
  if n >= 18:
    return True
  else:
    return False
\end{CodePython}

On peut réécrire plus simplement la dernière fonction, en utilisant les booléens :

\begin{CodePython}
def majeur(n):
  return n>=18    # Renvoie True si c'est vrai, False sinon	
\end{CodePython}

Pour l'année bissextile, on utilise les divisibilités vues précédemment.

\begin{CodePython}
def bissextile(n):
  if n%4 == 0:
    if n%100 == 0:
      	if n%400 == 0:
      	  return True   # Multiple de 400, c'est oui
      	else:
      	  return False  # Multiple de 100 uniquement, c'est non
    else:
      return True       # Multiple de 4 uniquement : c'est oui
  else:
    return False        # Pas multiple de 4 : c'est non
\end{CodePython}

En utilisant les opérations sur les booléens (et, ou, ...), on peut être très efficace, à défaut d'être lisible :

\begin{CodePython}
def bissextile2(n):
    return (n%4==0 and n%100!=0) or (n%4==0 and n%100==0 and n%400==0)	
\end{CodePython}

\begin{python}
def bissextile2(n):
    return (n%4==0 and n%100!=0) or (n%4==0 and n%100==0 and n%400==0)	
\end{python}

\begin{ConsolePython}
bissextile2(2020)
bissextile2(2021)
bissextile2(2024)
\end{ConsolePython}


\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
